港商憂貿戰長打 變招自保

東方日報 | 東方日報 OrientalDaily

香港付貨人委員會何立基表示，中美貿戰倘繼續深化，香港出口前景不樂觀。
中美貿易戰如箭在弦，為免受到波及，綜合港商意見所得，共有4招應對中美貿易戰危機，包括停收美國訂單、製成品轉送越南加工、內地廠房只負責歐盟訂單及引用自由貿易協議作香港保護傘等。香港付貨人委員會執行總幹事何立基表示，中美貿戰會繼續深化，不會「到此為止」，勢將困擾香港出口前景。

玩具產品轉東南亞加工

香港中小型企業國際投資交流協進會會長趙志雄表示，現已停收美國訂單，有單亦不敢接。「好像Walmart等美國玩具商的訂單都不接，甚至有些做好了的單都不送貨，因條例太麻煩，怕貿易戰開打，玩具會變成廢物。」

趙志雄續指，現時惟有多接歐洲、英國及日本訂單，以及將高價值玩具送到東南亞廠商加工。他指一些高科技玩具，如無線直升機，會先在內地製造好，再送到越南等地區加工，並認為這是現時折衷方法，減少損失。

內地廠房僅接歐洲訂單

不過，他未有考慮直接將廠房搬至東南亞地區，「搬廠不容易，要重新建立人脈聯繫，加上不熟習當地法律及環境，不會考慮搬廠房。」

美羅針織董事長總經理、香港付貨人委員會主席林宣武表示，今次中美貿易戰重點目標是科技及知識產權，認為電子業首當其衝，亦不擔心製衣業受影響。談到第二季出口表現，要視乎美國公布的徵罰關稅產品名單才能決定。

不過，他指，若製衣產品在關稅名單中，惟有將美國訂單轉至東南亞負責，內地廠房則負責歐盟地區。他建議電子業要做好兩手準備，以免造成損失。

香港電子業總會主席莊子雄表示，中美貿易戰正式開打，是意料之外嚴重，對香港經濟影響亦大，如早前股市已大跌。雖然美國未公布中國進口貨品的課稅對象，莊子雄指，如果電子產品列入清單，會跟政府及商會商討對策，但暫時來說仍是太早，會密切留意相關消息。

香港付貨人委員會執行總幹事何立基形容中美貿易戰會續深化，不會「到此為止」。他認為按現時形勢來看，出口不樂觀。事實上，本港今年首兩月出口累升10.7%，但計及年中可能爆發貿易戰，勢困擾港出口前景。若貿易戰續升級，會引用自由貿易協議作為保護傘，盼香港在一國兩制下能減低風險。

香港中華廠商聯合會會長李秀恒稱，因鐘錶是重要出口之一，對貿易戰亦有一些憂慮。惟鐘錶的美國訂單比例只佔5%，而且美國自身較少製造鐘錶，依賴中國及香港入口，相信美國不會從鐘錶入手。